<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>x1c on Random blog</title>
    <link>https://ramaxlo.github.io/blog/tags/x1c/</link>
    <description>Recent content in x1c on Random blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>&amp;copy; Ramax Lo 2020</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2017 23:59:40 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ramaxlo.github.io/blog/tags/x1c/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ThinkPad X1 Carbon openSUSE Leap 安裝</title>
      <link>https://ramaxlo.github.io/blog/post/x1c-opensuse-leap-install/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 23:59:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ramaxlo.github.io/blog/post/x1c-opensuse-leap-install/</guid>
      <description>入手 x1c 之後，接下來的重要步驟就是要安裝系統。不例外，我們就是要在上面安裝 openSUSE Leap。以下小節會詳述安裝時遇到的一些問題與解決方法。
調整磁碟分割表為 msdos 類型 由於 x1c 預裝系統是 Windows 10，我沒打算設定雙系統開機，所以我在安裝前先進入 BIOS，把 secure boot 以及 UEFI 關閉，改用 legacy boot。安裝完後發現 BIOS 無法正確地從 MBR 開機。搞了半天才發現，legacy boot 只支援 msdos 類型的分割表，它看不懂 GPT 類型的分割表。是故又重新分割了一次磁碟才能正常開機。
電源管理不正常 x1c 配備的是 i7-7500U，為第七代的 Core i CPU，openSUSE Leap 42.3 的預設 4.4 版核心似乎不能很好地支援這個較新的 CPU，以致於雖然可以正常休眠，但是從休眠狀態回復後再關機，就會發生關機不完全的現象；雖然電源燈是關閉的，但仍能感覺機身並沒有降溫的傾向；再次按電源鍵要開機，卻發現再也開不起來，結果被迫要用迴紋針去戳機背的 reset 鍵才會回復正常。搜尋了網上論壇發現有網友建議在 x1c 上安裝 Linux，最好核心要升級到 4.12 以上，驅動程式的支援才會比較完整。所以就立馬升級核心到最新的 4.13，果然問題就解決了。
原本正常來說，升級核心需要自行下載核心原始碼來編譯；不過 openSUSE 在 OBS 上已經有 Factory 套件庫可供安裝最新版本的核心，所以只需加入新套件庫後就可以安裝。
升級步驟如下：
sudo zypper ar https://download.opensuse.org/repositories/Kernel:/stable/standard/ kernel-stable sudo zypper ref kernel-stable sudo zypper in kernel-default Trackpad 中鍵無作用 也許是因為 x1c 的觸控板是比較新的硬體，openSUSE Leap 42.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入手 ThinkPad X1 Carbon gen 5</title>
      <link>https://ramaxlo.github.io/blog/post/x1c-gen5/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 15:19:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ramaxlo.github.io/blog/post/x1c-gen5/</guid>
      <description>從工作到現在，過去用過的、加上現在正在使用中的筆電共有四款，其中二款是中國製的、二款是日本製的。和中國製的比較起來，日本製的產品確實是比較耐用；其中有一台已經用了近 10 年，除了風扇因老化而自行替換外，就沒再出現過其他問題。當然也有人說日本製的也是會買到機王，不過至少我目前還沒遇到過，因此我對於日本製的筆電一直有很好的印象，而這也反映在我挑選筆電的考量要素中。在買筆電前，我都會先去找找看有沒有日本製的型號，再來才是看價格。然而在台灣還有在賣日本製筆電的品牌寥寥可數，且價格高不可攀，令人望之卻步。
由於目前工作用的機器是 ThinkPad T450，雖然是中國製的，不過使用起來感覺還算不錯，鍵盤好打，也算是容易安裝 Linux 系統，因此當女友想換新筆電的時候，我第一個想到的就是 ThinkPad。有一天在偶然的情況下逛到了 Lenovo JP 的官網，赫然發現竟然有出所謂「米沢生產」的 ThinkPad X1 Carbon，而且在折扣時段的價錢竟然比在台灣買還要便宜了約台幣 1 萬元，當下和女友討論後就決定找代購來下訂了。
之前一直以為 Lenovo 的筆電都是在中國生產，不過查了資料後發現 Lenovo 在 2015 年就開始在日本小批量生產部分的高階機型，x1c 就是其中之一。拿到貨後，可以在外包裝箱上看到印著「米沢生產」的字樣。這裡的「米沢」指的是 NEC 在山形縣的米澤工廠 (影片介紹)，同時這裡也是 LaVie 系列筆電的生產地。也許有人會覺得，啊料不都是一樣嗎，由誰來組裝有什麼差別？我個人以為差別可能就是差在 QA 這一塊，把關的比較嚴謹，抽到機王的機率也會比較低吧…
至於這台中國品牌、日本製造的筆電，是否也和日本品牌、日本製造的一樣耐操，就讓時間來解答吧。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>